\include{include.tex}

\spectitle{Skripte: cli2}

\newcommand{\command}[1]{\mbox{\texttt{#1}}}

\begin{document}

\maketitle
\newpage

\tableofcontents
\newpage

\section{allgemeine Einf"uhrung}
\label{sec:general_intro}

Die graphische Oberfl"ache bietet eine leichte Art, das Programm zu bedienen.
Gerade um Versehen zu vermeiden, sind einige Funktionen nur eingeschr"ankt oder garnicht verf"ugbar, wie beispielsweise die Eingabe eines Buchs mit ung"ultiger ISBN (falls das Buch gar keine ISBN hat) oder das Setzen eines Bezahldatums in der Vergangenheit (falls vergessen wurde, rechtzeitig einzutragen) oder in der Zukunft (hier gutes Beispiel einf"ugen).

Alle diese Funktionen sind in der Textoberfl"ache ``cli'' m"oglich, die einen direkten Zugang zum inneren Programm gibt. Manche davon K"onnen aber trotzdessen nur "uber Umwege erreicht werden, und sie sind in jedem Fall nicht leicht erreichbar und schwer zu speichern, weshalb sie schwer benutzbar sind.

Um die Probleme zu l"osen, gibt es eine neue Textoberfl"ache, die gleichzeitig leichter lesbar, mit mehr Funktionalit"at und [TODO] mit der graphischen Oberfl"ache verbunden ist.

\section{Schnellstart}
\label{sec:quickstart}

Um die Textkomponente zu "offnen, verf"ahrt man wie bei der "Offnung der Textiberfl"ache ``cli'':
zun"achst wird der Terminal geöffnet. Man sollte sich in der sog. ``home-directory'' befinden. Ist das nicht so, kann man mit \mbox{\command{\$ cd /home/sgb}\footnote{\texttt{\$} repräsentiert die Eingabeaufforderung und sollte nicht getippt werden}} dorthin gelangen. Dann kann man mittels \command{\$ ./launcher.py cli2} die Oberfläche starten. Für weitere Optionen kann \command{\$ ./launcher.py --help} verwendet werden.



\subsection{Suchen}
\label{subsec:quickstart:search}

\subsection{Daten "andern}
\label{subsec:quickstart:edit}

\section{Nutzung in der graphischen Oberfl"ache gui2}
\label{sec:use_in_gui2}

\section{genaue Beschreibung}
\label{sec:spec}

\subsection{syntaktische Konstrukte}
\label{subsec:spec:syntax}

\subsection{Objekte}
\label{subsec:spec:objects}


